\section{Glossar}
    \begin{table}[h]
        \centering
        \begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.3\textwidth}p{0.7\textwidth}}
            \textbf{Active Directory} & (Abkürzung: AD) Von Microsoft Windows Server verwendeter Verzeichnisdienst zur zentralen Verwaltung von Benutzern, Gruppen und Geräten und ihren Berechtigungen\cite{Microsoft2003}.\\
            \\
            \textbf{Lightweight Directory Access Protocol} & (Abkürzung: LDAP) Protokoll zum Ändern und Abfragen von Berechtigungen und Objekten aus einem Verzeichnisdienst\cite{<jimse@novell.com>}.\\
            \\
            \textbf{Fork} & Abspaltung eines mit Versionsverwaltung verwalteten Quellcodes, um Veränderungen zu testen, Verbesserungen vorzunehmen, oder (wie im Fall von Nextcloud) auf Grundlage des bestehenden Quellcodes ein getrenntes Projekt zu beginnen.\\
            \\
            \textbf{Document root} & Der document root ist ein Ordner auf einem Webserver, in dem die vom Webserver auszuliefernden Webseiten abgelegt sind. Durch ändern des document root kann gesteuert werden, welche Webseiten standardmäßig ausgeliefert werden.
        \end{tabularx}
        \setcaptionwidth{0.8\textwidth}
        \label{tab:feineinteilung}
    \end{table}
    \pagebreak
\section{Anhang}
\setcounter{table}{0}
\renewcommand\thetable{\Alph{section}.\arabic{table}}
\subsection{Projektphasen mit Zeitplanung}
    \begin{table}[h]
        \centering
        \begin{tabularx}{\textwidth}{llr}
            \hline
            & \textbf{Projektphase} & \textbf{geplante Zeit}\\
            \hline
            1. & Planungsphase & 5h \\
            1.1 & IST-Analyse & 1h \\
            1.2 & SOLL-Analyse und Erstellung Anforderungskatalog & 2h \\
            1.3 & Vergleich verfügbarer Systeme und Auswahl des neuen Systems & 2h \\
            2 & Durchführungsphase & 19h \\
            2.1 & Anlegen des virtuellen Servers & 1h \\
            2.2 & Installation und Aktualisierung des Betriebssystems & 1h \\
            2.3 & Installation und Anpassung des Cloud-Systems & 2h \\
            2.4 & Einrichtung LDAP-Verbindung zum Active Directory & 2h \\ 
            2.5 & Einrichtung der benötigten Gruppen und Berechtigungen im \\ &Active Directory & 2h \\
            2.6 & Einrichtung der Verfügbarkeit von Extern & 1h \\
            2.7 & Erstellung vereinfachter Dokumentation für Endnutzer & 4h \\
            2.8 & Test des Systems durch kleinen Nutzerkreis & 6h \\
            3 & Projektabschluss & 3h \\
            3.1 & SOLL-IST-Vergleich & 2h \\
            3.2 & Übergabe des Systems & 1h \\
            4 & Dokumentation & 8h \\
            \hline
            \hline
            & Summe & 35h \\
        \end{tabularx}
        \setcaptionwidth{0.8\textwidth}
        \caption{Zeiteinteilung des Projekts}
        \label{tab:feineinteilung}
    \end{table}
    \newpage

    \subsection{Screenshots vSphere Client}
    \begin{figure}[h]														
        \begin{center}														
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{bilder/vsphere1.png}
            \caption{vSphere-Resourcenzuteilung}
            \hspace{11pt}
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{bilder/vsphere2.png}  
            \caption{vSphere-Übersicht über Host}					
            \label{vspherekonfiguration}									
        \end{center}											
    \end{figure}

    \subsection{Benötigte Pakete für Nextcloud}
    \begin{itemize}
        \item apache2
        \item mariadb-Server
        \item libapache-mod-php7.0
        \item php7.0-gd 
        \item php7.0-json 
        \item php7.0-mysql 
        \item php7.0-curl 
        \item php7.0-mbstring
        \item php7.0-intl
        \item php7.0-mcrypt
        \item php-imagick
        \item php7.0-xml
        \item php7.0-zip
        \label{benoetigtepakete}
    \end{itemize}

    \subsection{Installationwizard Nextcloud}
    \begin{figure}[h]														
        \begin{center}														
            \includegraphics[width=0.375\textwidth]{bilder/wizard.png}
            \caption{Nextcloud Installationswizard}				
        \end{center}											
    \end{figure}
    \label{nextcloudwizard}

    \subsection{Sicherheits- \& Einrichtungswarnungen}
    \begin{itemize}
        \item     Es wurde kein PHP Memory Cache konfiguriert. Zur Erhöhung der Leistungsfähigkeit kann ein Memory-Cache konfiguriert werden. Weitere Informationen findest Du in unserer Dokumentation.
        \item Der PHP-OPcache ist nicht richtig konfiguriert. Für eine bessere Leistung empfiehlt es sich folgende Einstellungen in der php.ini vorzunehmen:
        \begin{itemize}
            \item  opcache.enable=1
            \item  opcache.enable\_cli=1
            \item  opcache.interned\_strings\_buffer=8
            \item  opcache.max\_accelerated\_files=10000
            \item  opcache.memory\_consumption=128
            \item  opcache.save\_comments=1
            \item  opcache.revalidate\_freq=1
        \end{itemize}
        \label{nextcloudsicherheit}
    \end{itemize}

    \subsection{Login-Seite}
    \begin{figure}[h]														
        \begin{center}														
            \includegraphics[width=\textwidth]{bilder/login.png}
            \caption{WenzelCloud Login}				
        \end{center}											
    \end{figure}
    \label{login}

    \subsection{Custom CSS}
    \begin{lstlisting}
        #header .logo-icon {
            width: 140px;
        }

        .nav-icon-clientsbox {
            visibility:hidden;
            height: 0px;
        }

        .nav-icon-security {
            visibility:hidden;
            height: 0px;
        }

        .nav-icon-federated-cloud {
            visibility:hidden;
            height: 0px;
        }

        #app-navigation li > a {
            min-height: 0px;
        }

        div#clientsbox {
            visibility: hidden;
            width: 0px;
            height: 0px;
            padding: 0px;
        }

        
        div#security {
            visibility: hidden;
            width: 0px;
            height: 0px;
            padding: 0px;
        }

        div#federated-cloud {
            visibility: hidden;
            width: 0px;
            height: 0px;
            padding: 0px;
        }
    \end{lstlisting}
    \label{customcss}

    \subsection{LDAP-Konfiguration}									
        \begin{center}														
            \includegraphics[width=0.75\textwidth]{bilder/ldap1.png}\\
            \vspace{11pt}	
            \includegraphics[width=0.75\textwidth]{bilder/ldap4.png}
            \includegraphics[width=0.75\textwidth]{bilder/ldap3.png}\\
            \vspace{11pt}			
            \includegraphics[width=0.75\textwidth]{bilder/ldap2.png}			
        \end{center}											
    \label{LDAP}
    
    
    \subsection{Email-Konfiguration}
    \begin{center}														
        \includegraphics[width=0.75\textwidth]{bilder/email.png}\\	
    \end{center}
    \label{email}

    \subsection{Konfiguration externer Zugriff}
    \begin{center}														
        \includegraphics[width=0.75\textwidth]{bilder/network.png}
    \end{center}
    \newpage
    \textbf{config.php}
    \begin{lstlisting}
        <?php
        $CONFIG = array (
        'instanceid' => 'oc3kqcpjfwje',
        'passwordsalt' => '*******',
        'secret' => '******',
        'trusted_domains' =>
        array (
            0 => 'wenzelnc01',
            1 => '87.190.3.166',
            2 => 'cloud.wenzel-cmm.com',
        ),
        'datadirectory' => '/opt/nextclouddata',
        'overwrite.cli.url' => 'https://cloud.wenzel-cmm.com',
        'dbtype' => 'mysql',
        'version' => '12.0.4.3',
        'dbname' => 'nextcloud',
        'dbhost' => 'localhost',
        'dbport' => '',
        'dbtableprefix' => 'oc_',
        'dbuser' => 'nextcloud',
        'dbpassword' => '******',
        'logtimezone' => 'Europe/Berlin',
        'log_type' => 'owncloud',
        'logfile' => '/var/log/nextcloud.log',
        'loglevel' => '1',
        'log_rotate_size' => '104857600',
        'installed' => true,
        'memcache.local' => '\\OC\\Memcache\\APCu',
        'htaccess.RewriteBase' => '/',
        'ldapIgnoreNamingRules' => false,
        'ldapProviderFactory' => '\\OCA\\User_LDAP\\LDAPProviderFactory',
        'mail_smtpmode' => 'smtp',
        'mail_smtpauthtype' => 'PLAIN',
        'mail_from_address' => 'wenzelcloud',
        'mail_domain' => 'wenzel-cmm.com',
        'mail_smtpport' => '25',
        'mail_smtphost' => '212.185.205.228',
        'mail_smtpauth' => 1,
        'mail_smtpname' => 'wp_relay',
        'mail_smtppassword' => '*******',
        'maintenance' => false,
        'theme' => '',
        );
    \end{lstlisting}
    \label{inet}

    \subsection{Virtualhost-Einstellungen für Zugriff per https mit Let's Encrypt}
    \begin{lstlisting}
        <IfModule mod_ssl.c>
        <VirtualHost *:443>
            DocumentRoot /var/www/nextcloud
            ServerName cloud.wenzel-cmm.com
            Header always set Strict-Transport-Security 
                "max-age=15552000; includeSubDomains"
            SSLCertificateFile 
                /etc/letsencrypt/live/cloud.wenzel-cmm.com/fullchain.pem
            SSLCertificateKeyFile 
                /etc/letsencrypt/live/cloud.wenzel-cmm.com/privkey.pem
            Include /etc/letsencrypt/options-ssl-apache.conf
        </VirtualHost>
        </IfModule>
    \end{lstlisting}
    \label{vhost}

    \subsection{Konfiguration Teilen per Link}
    \begin{center}														
        \includegraphics[width=0.75\textwidth]{bilder/link.png}\\	
    \end{center}
    \label{link}

    \clearpage
    \subsection{Kurzanleitung für Benutzer}
    \includegraphics[width=0.99\textwidth]{anhang/pg_0001.pdf}
    \newpage
    \includegraphics[width=0.99\textwidth]{anhang/pg_0002.pdf}
    \newpage
    \includegraphics[width=0.99\textwidth]{anhang/pg_0003.pdf}
    \newpage
    \includegraphics[width=0.99\textwidth]{anhang/pg_0004.pdf}
    \newpage
    \includegraphics[width=0.99\textwidth]{anhang/pg_0005.pdf}
    \newpage
    \includegraphics[width=0.99\textwidth]{anhang/pg_0006.pdf} 
    \label{kurzdoku}
 